<resources>
    <string name="app_name">SevStory</string>
    <string name="title_activity_pzk">Памятник Затопленным кораблям</string>
    <string name="pzktext"> \n Памятник затопленным кораблям является официальным символом Севастополя, он есть даже на главном гербе города. \n Был он создан  по проекту скульптораакадемика Адамсона, архитектора Фельдмана и военного инженера Энберга в 1905 году к 50-летию первой обороны Севастополя. Во время этой обороны и были затоплены русские фрегаты. \n В феврале 1855 года появилась вторая линия мачт, выступающих из воды — было затоплено ещё шесть судов. 27 августа 1855 года, когда защитники оставили Южную сторону, в бухте затопили и остальной флот. Огонь береговых батарей и затопленные корабли делали Севастопольскую бухту недоступной для англо-французского флота. \n Памятник венчает двуглавый орёл, который, держит в клювах венок. Орёл как бы опускает венок на воду бухты. \n Сделать-то памятник сделали, а назвать долго не могли. 29 июля 1905 года в официальном сообщении о передаче монумента городу строительная комиссия обнародовала его первое название: «памятник затопления кораблей». А в следующем месяце начались переименования. 3 августа 1905 года Ерошевич подписал документ, согласно которому: «Памятник затопления кораблей впредь именовать: „Местом заграждения Севастопольского фарватера“». В 1907 году исторический путеводитель по Севастополю опубликовал новое название монумента: «Памятник заграждения фарватера затопленными кораблями». Но и оно продержалось недолго. Позднее появлялись и другие варианты. Сейчас у монумента наиболее распространено название «Памятник Затопленным кораблям».  \n\n  </string>
    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="title_activity_ekat">Памятник Екатерине II</string>
    <string name="ektext">\n Первыми инициаторами установки памятника был совет ветеранов города Севастополя. Члены совета в ноябре 1996 года на своем заседании приняли решение обратиться в Севастопольский городской совет с инициативой создания памятника Екатерине в Севастополе. Долгое время по разным причинам, в том числе и политическим, идею не удавалось воплотить в жизнь. К реализации идеи вернулись в связи с подготовкой к 225-летию со дня основания Севастополя. Первоначально в 2005 году, затем дважды 23 апреля и 23 июля 2008 года сессия Севастопольского городского совета принимала решение об установке памятника императрице Екатерине II. Заказчиком изготовления памятника выступил Севастопольский фонд истории и культуры им. Черкашина, который организовал сбор средств для реализации проекта. Символично, что памятник Екатерине II установлен на фундаменте разрушенного войной дома героя Первой обороны Севастополя 1854—1855 гг. генерал-лейтенанта Э. И. Тотлебена. Народный художник Украины, Почетный житель города-героя Севастополя скульптор Станислав Александрович Чиж не дожил до дня открытия памятника. Установка памятника Екатерине II проходила в сложной общественно-политической обстановке. Состоялось пять судов по искам Севастопольской городской государственной администрации, выступившей против установки памятника в Севастополе. Вечером 13 июня 2008 года памятник был установлен. Для охраны общественного порядка в Севастополь прибыли жители Алушты, Симферополя и Бахчисарая, именующие себя «казаками». Архитектор Григорьянц разработал проект реконструкции сквера по улице Ленина, включающий озеленение и подход к памятнику, поэтому работы вокруг памятника продолжались. Памятник изготовлен и установлен на средства сторонников.</string>
    <string name="title_activity_kaz">Памятник Казарскому</string>
    <string name="kazarskiy">\n Памятник Александру Ивановичу Казарскому - самый первый памятник города-героя Севастополя. Именно Александр Иванович со своей доблестной командой 14 мая 1829 года победил в неравном бою с флагманами турецкой эскадры на маленьком судне «Меркурий». \n 14 мая 1829 года три маленьких сторожевых судна охраняли рубежи российской территории. Вдруг вдалеке показалась турецкая эскадра, идущая в сторону Севастополя. На кораблях было принято решение отступать к городу, так как силы были неравными, но через некоторое время командир самого медленного из бригов «Меркурия» увидел, что эскадра почти догнала его, а города ещё не видно. Было решено дать бой, хоть силы были неравными. \n Два турецких корабля – «Селимие» и «Реал-Бей» отделились от эскадры, остальные корабли развернулись и ушли к родным берегам. Первым кинулся в бой «Селимие». Он пытался зайти в корму боком и решить исход битвы, но «Меркурий» ловко развернулся и дал первый залп. А справа оказался «Реал-Бей». «Меркурий» зажатый с двух сторон и не думал сдаваться. При стрельбе турки всё чаще попадали друг в друга, так как были большими и неповоротливыми, а искусные канониры Казарского, метко били в крутых виражах и разворотах. \n В итоге после четырёхчасового боя небольшой бриг вышел победителем с двумя турецкими линейными кораблями. Всё благодаря мужеству и стойкости русских моряков. Этот подвиг запечатлён на полотне Айвазовского «Бой брига «Меркурий»». \n Пяти с половиной метровый монумент поставили в честь этого беспримерного подвига. На вершине стоит древнегреческое судно – трирема. \n Существует факт, что когда императору Николаю первому принесли проект на постройку памятника, он тоже захотел поучаствовать в его создании и приказал посередине написать «Казарскому. Потомству в пример». \n Уже два раза хотели при реконструкции изменить его внешний облик, но никто не может придумать ничего более достойного этого великого подвига.</string>
    <string name="title_activity_nakhim">Памятник Нахимову</string>
    <string name="title_activity_battary">35 Батарея</string>
    <string name="nakhim">\n "18 ноября 1898 г., к 45-летию Синопского боя, на площади у Графской пристани был воздвигнут памятник адмиралу Нахимову по проекту генерал-лейтенанта Бильдерлинга и скульптора Шредера. В период Великой Отечественной войны памятник адмиралу не сохранился. Уже после войны было решено соорудить новый и установить его на прежнем месте. 5 ноября 1959 г. состоялось торжественное открытие памятника. Шестиметровая бронзовая скульптура установлена на высоком постаменте из полированного гранита. Общая высота памятника - 12,5 м. Адмирал изображен во весь рост, во флотской шинели с эполетами. У ворота видна почетная награда - Георгиевский крест. В правой руке его - подзорная труба, левая заложена за спину, слева палаш на перевязи. Взгляд устремлен на город, за который он отдал жизнь. В нижней части постамента выполнены три бронзовых горельефа, отображающих боевые эпизоды жизни адмирала: 'Синопский бой', 'Беседа с матросами', 'Нахимов на 4-м бастионе'. Над горельефом 'Синопский бой' - бронзовый лист с текстом одного из приказов адмирала: 'В случае встречи с неприятелем, превышающим нас в силах, я атакую его, будучи совершенно уверен, что каждый из нас сделает свое дело'. На одной из сторон постамента на фоне оружия и склоненных боевых флагов укреплена мемориальная доска с надписью: 'Слава русскому флоту'. Над нею в лавровом венке - даты рождения и гибели Нахимова (1802-1855). У подножия памятника установлены четыре якоря. Авторы памятника - скульптор академик Томский и архитектор Чесаков."</string>
    <string name="bat">\n "Музейный историко-мемориальный комплекс Героическим защитникам Севастополя «35-я береговая батарея» создан на месте трагических событий окончания обороны города в июне-июле 1942 года. Согласно результатам послевоенных исследований, по показаниям очевидцев—участников этих событий, по документам и данным из немецких источников здесь были оставлены без боеприпасов, продовольствия, воды, медицинской помощи, пленены около восьмидесяти тысяч бойцов Приморской армии и Черноморского флота. Самые трагические события происходили в районе 35–й береговой батареи, где был в последние дни собран Военный Совет. Здесь был сконцентрирован практически весь командный состав. По разным сведениям до 30 тысяч раненых находились там, где сохранялась готовой к посадкам и взлетам жестко охраняемая взлетная полоса Херсонесского аэродрома. На этом месте погибли и не были захоронены тысячи героических защитников Севастополя. Музейный историко-мемориальный комплекс Героическим защитникам Севастополя '35–я береговая батарея' создан в соответствии с решением 5 сессии Севастопольского городского Совета от 26 апреля 2006 года № 12 на негосударственные средства. В его создании принимали участие тысячи людей—специалистов различных профессий. Но основную часть расходов по проектированию, строительству, содержанию и развитию комплекса взяли на себя предприятия промышленной группы 'Таврида–электрик'. Создание комплекса такого масштаба — беспрецедентное событие для всех стран Содружества Независимых государств. Это пример бережного отношения к нашей общей истории Отечества, к народу—победителю в Великой Отечественной войне 1941–1945 гг."</string>

    <string name="grafskaya">\n Графская пристань была построена сразу, как только появился Севастополь, т. е. в 1783 году как деревянный шлюпочный причал. В 1787 году к приезду в Севастополь Екатерины II деревянные ступени пристани были заменены каменными. Екатерине пристань понравилась и ей придали почти нынешний вид. В 1846 году по проекту инженера-полковника Джона Уптона, утвержденному в октябре 1844 года, была построена новая пристань как парадный вход в Севастополь со стороны моря. \n Сдвоенная колоннада дорического ордера образует пропилеи. Колонны несут антаблемент, увенчанный аттиком, на который нанесена дата постройки. Перед колоннадой четырьмя пологими маршами к морю спускается широкая парадная лестница, украшенная мраморными львами работы итальянского скульптора Фердинандо Пелличио. Графская пристань сложена из инкерманского камня. \n Перевожу: Два ряда колонн объединённых горизонтальным перекрытием с венчающей колонну частью, имеющей древнегреческий стиль, образуют проходы. Колонны несут крышу, c надписью, на которой стоит год создания пристани. Перед колоннадой четырьмя пролётами к морю спускается широкая красивая лестница, украшенная львами из мрамора, сделанная скульптором из Италии - Фердинандо Пелличио. \n Графская пристань является главной пристанью города. Здесь начинается военно-морской парад кораблей Черноморского флота России в День Военно-Морского флота, собираются ветераны Великой Отечественной войны на 9 мая.</string>
    <string name="zheleznyakov">\n Бронепоезд «Железняков» или Броневой поезд № 5 был построен 4 ноября 1941 года на Севастопольском морском заводе. \n На базе железнодорожных платформ грузоподъёмностью 60 тонн были смонтированы бронекорпуса из стальных листов, соединённых электросваркой и усиленных армированной бетонной заливкой. На этих площадках установили пять 76-миллиметровых орудий и 15 пулемётов. Была специальная площадка с 82-миллиметровыми миномётами. Помимо броневого паровоза, для обеспечения достаточной манёвренности, в его состав входил «чёрный» небронированный, более мощный грузовой паровоз. Первым командиром поезда был капитан Саакян, через месяц командование принял лейтенант Чайковский. Позднее бронепоездом командовал инженер-капитан-лейтенант Харченко. \n 7 ноября 1941 года «Железняков» обстрелял скопление вражеской пехоты у Верхнесадового и подавил батарею на противоположном склоне Бельбекской долины. \n Перед бронепоездом на позицию всегда выходила дрезина – это такая специальная телега для проверки железнодорожных путей. После стремительного артиллерийского и миномётного удара по целям, заранее разведанным морской пехотой, состав быстро уходил на участки, где железная дорога проходила в узких вырубленных в скалах выемках, или в тоннели, до того, как немцы успевали пристреляться артиллерией или поднять авиацию. К бронепоезду была прикомандирована специальная восстановительная бригада дорожного мастера Никитина, которая практически каждый день под огнём противника восстанавливала повреждённое железнодорожное полотно. \n Поезд постоянно менялся. Жители Севастополя дружно перекрашивали его, маскировали ветками и ласково называли Железняковым. Немцы наоборот очень его не любили и называли зелёным призраком. \n В конце 1941 года одно из старых орудий заменили двумя новыми автоматическими пушками. Вместо четырёх 82-миллиметровых минометов поставили три полковых 120-миллиметровых и три новых пулемёта. \n В 1941 — 1942 годах бронепоезд произвел более 140 боевых выходов. С 7 января по 1 марта 1942 года «Железняков» уничтожил девять дзотов, тринадцать пулемётных гнезд, шесть блиндажей, одну тяжёлую батарею, три самолёта, три автомашины, десять повозок с грузом, до полутора тысяч солдат и офицеров противника. 15 июня 1942 года «Железняков» вступил в бой с колонной немецких танков, подбив не менее трёх бронированных машин. \n 26 июня 1942 года более 50 немецких бомбардировщиков нанесли мощный удар по Троицкому тоннелю, где базировался бронепоезд. Завалило 2-ю бронеплатформу. Второй выход из тоннеля оставался свободным, бронепаровоз вывел уцелевшую бронеплощадку, которая вновь открыла огонь по противнику. Но 27 июня немецкая авиация обрушила последний выход из тоннеля. \n В августе 1942 года немцы расчистили Троицкий тоннель для движения поездов. Используя восстановленные бронеплощадки «Железнякова», немцы создали из них бронесостав «Ойген», вооружив его 105-миллиметровыми гаубицами с переоборудованными лафетами. В мае 1944 года бронесостав был взорван немцами при отступлении. \n По счастливой случайности, вспомогательный поезд при взрыве уцелел, его восстановили и до 1967 он водил составы по крымским железным дорогам. 24 октября 1967 года поезд был передан Севастополю, как военная реликвия. \n На его бортах мы видим надпись: «Смерть фашизму» - как послание наших предков нам. Также сзади присоединена железнодорожная артиллерийская установка, которая в действительности в войне не участвовала и к бронепоезду никакого отношения не имела. Эксперты говорят, что этот паровоз теоретически может вернуться в строй при замене нескольких деталей.</string>
    <string name="dvuhsotletie">\n Памятник двухсотлетия города Севастополя был торжественно открыт 14 июня 1983 года - спустя ровно двести лет с момента начала постройки адмиралом Фёдором Клокачёвым и его матросами первых четырёх зданий будущего города. Именно здесь, на широко раскинувшейся ныне площади Нахимова были заложены часовня, кузница, пристань и дом для командующего. \n Этот памятный знак создан из гранита и имеет высоту 3,41 м. На его лицевой стороне высечена надпись: \"Здесь 3 (14) июня 1783 года заложен город Севастополь, морская крепость юга России\". На противоположной стороне приведен перевод с греческого слова \"Севастополь\": \"Город, достойный поклонения\". На боковых гранях две даты - 1783, 1983. \n Авторы - архитекторы проекта Г. Г. Кузьминский и А. С. Гладков.</string>
    <string name="shtykparus">\n Обелиск штык-парус установлен на мысе Хрустальном и является частью Мемориала победы. Шестидесятиметровый монумент был открыт 3 ноября 1977 года в честь награждения Севастополя орденом Ленина и медалью Золотая Звезда. Этот памятник стилизован под штык и парус и, как и памятник солдату и матросу, показывает единение армии и флота. \n Скульпторами памятника были И.В. Макогон, С.А. Чиж, архитекторами А.И. Баглей, Е.П. Вересов, М.Г. Катернога, И.Г. Шамсединов, А.Л. Шеффер. \n Обелиск, изготовленный из железобетона и облицованный альминской плиткой, установлен на стилобате, площадью в 1200 квадратных метров. У монумента две смотровые площадки. На нижней из которых размещены барельефы. Но, к сожалению, площадки находятся в аварийном состоянии и на них вход запрещён.</string>
    <string name="mis">\n Памятник солдату и матросу в Севастополе установлен на мысе Хрустальный. На сорок метров ввысь вздымается монумент, входивший в число самых крупных в Советском Союзе. \n В тысяча девятьсот семьдесят втором году было принято решение о сооружении мемориального комплекса посвященного защитникам Севастополя, частью которого должен был стать памятник солдату и матросу. Работы по возведению монумента под руководством Жарикова начались в тысяча девятьсот восемьдесят первом году. В группу авторов вошли скульпторы Белостоцкий, Петрошевич, Супрун, архитектор Сидоров, инженер Уманский. \n В 1988 году строительство было заморожено и в последующие годы даже были попытки снести памятник. \n Решение завершить строительство мемориала принято в 2004 году. Площадь перед памятником выложена плиткой, высажены аллеи деревьев, обустроены газоны. Памятник солдату и матросу в Севастополе был открыт вновь в 2008 году, а в 2013 году монумент оборудован подсветкой в темное время суток. Также недавно был установлен у подножия вечный огонь в большой мраморной звезде. \n Памятник солдату и матросу, как и Обелиск штык-парус, символизирует единство армии и флота во время второй обороны Севастополя. Он входит в десять самых посещаемых памятников Севастополя.</string>
    <string name="title_activity_pzk2">PZK2</string>
</resources>
